警察打疫苗先？英國金融時報：部分中國疫苗沒完成國際認可研發流程或有風險

英國金融時報發表文章指出，中國研製的新型肺炎疫苗，部分連首階段動物實驗數據都沒公布，就進入人體臨床試驗。若對外輸出，恐有外交、政治及經濟風險。

文章引述中國國務院副總理孫春蘭的講話，指要嚴格按照法律法規，和國際認可的技術標準做好審批，確保疫苗安全有效，經得起各方檢驗，直指孫春蘭的講話說明中國疫苗沒有走完國際公認的全部研發流程。

作者表示，據他了解，部分中國疫苗沒有公布首階段動物實驗的數據就進入人體試驗，因此目前沒有一款獲得國家藥監局批文，等於疫苗在法律存在問題。

如果中國疫苗出現問題，世界會對中國的科技水平、產品品質及綜合國力產生非常負面的印象，加上連北韓考慮使用俄羅斯而非中國疫苗，將為國際輿論批評的依據，釀成外交和政治風波。

收嗲啦 中國疫苗點會有問題
支持正義警隊第一批接種！

中國認可咪得囉 干預國家內政 信唔信用國安法拉你!

警察加油！打疫苗！

拒中國疫苗！柬埔寨：我們不是垃圾桶

肺炎肆虐全球，各國紛紛投入疫苗研發，中國目前也已生產多支疫苗，並在其他國家進行「接種實驗」，同時向東南亞、非洲等發展中國家承諾，中國疫苗準備好分發時，將會優先給這些國家使用。不料，一向親中的柬埔寨總理洪森這次絲毫不領情，15日明確表態只會使用國際認可的疫苗，更直言「柬埔寨不是垃圾桶，也不是疫苗實驗場」。

中國官方宣稱國產疫苗已進入「臨床實驗」階段，多國受試者都沒有出現「不良反應」，再三保證中國疫苗很安全、有效。不過，巴西10月就開第一槍，認為中國核准緊急使用授權的標準不透明，也無法取得關於中國現行決策標準的資訊，決定拒用，表示「拒當中國白老鼠」。秘魯本月12日也表示，1名志願者在接種中國國藥集團研發的疫苗後，手臂變得「難以移動」，目前已緊急暫停疫苗臨床試驗。

對於中國承諾未來會優先把疫苗給東南亞、非洲國家使用，過去立場一向親中的洪森也不領情，他15日表示，柬埔寨已透過由國際平台「新冠肺炎疫苗全球取得機制」（COVAX），採購首批100萬劑疫苗，強調柬埔寨不會使用未經國際認可、世界衛生組織（WHO）批准的疫苗，同時保證柬埔寨不會進行疫苗試驗，直言「柬埔寨不是垃圾桶，也不是疫苗實驗場」。

對此，政論人士王軍濤認為，洪森的這番話間接反映他「不信任中國疫苗」，同時要向中國政府表明，他們所推廣的疫苗，不是按照國際專業規範所生產，在中國產疫苗沒有確切有效的情況下，柬埔寨不會購買使用。

柬埔寨購買疫苗的平台「新冠肺炎疫苗全球取得機制」（COVAX），是由世界衛生組織（WHO）、全球疫苗免疫聯盟（GAVI）、流行病應對創新聯盟（CEPI）共同領導。